FIXED


1. The change in organisms over geologic history is known as the ________.
a. biogeochemical cycle
b. evolutionary cycle
c. biospheric change
d. evolution of life
ANS: D

2. There have been at least three or four times in Earth’s history when ________ formed.
a. Himalayan-style mountain ranges
b. divergent plate boundaries
c. supercontinents
d. continental glaciers
ANS: C

3. A crater in Mexico’s Yucatan peninsula may be the result of an impact that brought about the extinction of numerous dinosaur species at the end of the ________ Period.
a. Silurian
b. Jurassic
c. Cretaceous
d. Tertiary
ANS: C

4. The climate on Earth has changed frequently, with at least ________ times in which Earth experienced icehouse conditions.
a. five
b. two
c. ten
d. eight
ANS: A

5. Life on Earth has changed drastically over time, including the occurrence of ________, which paved the way for the evolution of new species to fill old niches.
a. supercontinents
b. mass extinctions
c. photosynthetic organisms
d. glaciation
ANS: B

6. During most of the Mesozoic Era, Earth was ________.
a. about as warm as present
b. cooler than present
c. warmer than present
d. experiencing wild temperature fluctuations
ANS: C

7. Which geologic event is NOT suspected as a source of major climate change or mass-extinction events?
a. the massive eruption of flood basalts
b. the eruption of super volcanoes
c. the impact of asteroids
d. very large earthquakes
ANS: D

8. Which of the following has NOT changed?
a. the position of the plates on Earth’s surface
b. the tilt of Earth’s axis of rotation
c. the position of Earth relative to the Sun
d. the amount of solar insulation on Earth
ANS: C

9. A ________ change will only occur one time.
a. bidirectional
b. unidirectional
c. cyclic
d. periodic
ANS: B

10. Changes that occur ________ are called ________ changes.
a. repeatedly; cyclic
b. gradually; unidirectional
c. slowly; cyclic
d. quickly; unidirectional
ANS: A

11. The shifting of the plates on Earth’s surface is an example of ________ change.
a. bidirectional
b. unidirectional
c. multidirectional
d. cyclic
ANS: B

12. The evolution of life takes place ________, while the mass extinction of life takes place ________.
a. gradually; abruptly
b. suddenly; hastily
c. quickly; gradually
d. suddenly; slowly
ANS: A

13. Which of the following is an example of cyclic change?
a. Earth colliding with an asteroid
b. the creation of an ocean basin
c. the formation of supercontinents
d. the formation of mountains
ANS: C

14. Which of the following is an example of a unidirectional change?
a. shifting of climate belts
b. a glacier carving a U-shaped valley
c. evaporation of water out of the ocean
d. formation of a supercontinent
ANS: B

15. Which of the following represents a unidirectional change in the nature of Earth?
a. differentiation of the layers of Earth
b. the supercontinent cycle
c. the movement of water from one reservoir to another
d. the rise and fall of global sea levels
ANS: A

16. The ________ cycle describes how water moves between reservoirs on Earth.
a. carbon
b. hydrobaric
c. biogeochemical
d. hydrologic
ANS: D

17. The ________ cycle helps us understand how the concentration of greenhouse gases changes in the atmosphere.
a. carbon
b. carbon dioxide
c. biogeochemical
d. hydrologic
ANS: A

18. Which of these is the longest-lasting sink for carbon dioxide?
a. plant tissues and cellulose
b. the atmosphere
c. air bubbles within glacial ice
d. limestones
ANS: D

19. The hydrologic cycle includes which of these?
a. the advance and retreat of glaciers
b. the accumulation of methane in the atmosphere
c. the secretion of carbonate shells by marine organisms
d. photosynthesis
ANS: A

20. Using the diagram included, which list contains only carbon sinks?
a. combustion, decay of plant materials, metamorphism
b. metamorphism, burning of fossils fuels, animal digestion
c. chemical weathering, growth of vegetation, formation of coral reefs
d. chemical weathering, decay of vegetation, formation of coral reefs
ANS: C

21. How are carbon dioxide (CO2) levels in the atmosphere affected by tectonic uplift and subsequent chemical weathering of rocks?
a. CO2 is removed from the atmosphere.
b. CO2 is added to the atmosphere.
c. CO2 is removed by uplift and returned by weathering.
d. They have no net effect on CO2.
ANS: A

22. Why is tracking the carbon cycle important?
a. Carbon is contained in all living things and can be used to determine the evolution of various species on Earth.
b. Carbon alone is responsible for the increase in temperatures seen on Earth and thus affects our well-being.
c. Carbon is part of carbon dioxide, which is a greenhouse gas that is partially responsible for the current global warming trend.
d. Carbon is contained in a large majority of rocks and minerals on the planet and can thus help us decipher Earth’s history.
ANS: C

23. ________ is a change in atmospheric conditions over minutes to days, whereas ________ is the average of conditions over years to decades.
a. Climate; weather
b. Weather; climate
c. Storm formation; hurricane formation
d. Global cooling; global warming
ANS: B

24. Greenhouse gases heat Earth by absorbing the radiation from ________.
a. the Sun
b. the Moon
c. Earth
d. the stars
ANS: C

25. If the concentration of greenhouse gases in the atmosphere is high, Earth could experience ________.
a. global warming
b. global cooling
c. icehouse conditions
d. weaker storms
ANS: A

26. Oxygen isotopes are often used to estimate changes in paleoclimate by measuring the ratio of 18O to 16O in ice cores. If the 18O/16O ratio is high, this indicates a(n) ________.
a. icehouse condition
b. snowball Earth
c. polar climate
d. warm climate
ANS: D

27. Using the graph below, when was the first period of global cooling?
a. Quaternary
b. Archean
c. Proterozoic
d. Jurassic
ANS: B

28. Which of the following situations could lead to icehouse conditions?
a. a large volcanic eruption with a sharp decrease in the amount of vegetation on Earth
b. a decrease in surface albedo due to melting glaciers plus an increase in sunspots
c. the growth of large forests and increase of albedo from the growth of mountain glaciers
d. a decrease in cosmic radiation along with a large volcanic eruption
ANS: C

29. What would Earth’s climate be like if there were no greenhouse gases in the atmosphere?
a. much colder than now
b. much warmer than now
c. the same temperature as the Sun
d. about the same as now
ANS: A

30. The amount of solar energy reflected by a surface is known as ________.
a. albedo
b. radiation
c. the reflection coefficient
d. the absorption coefficient
ANS: A

31. Which greenhouse gases play the most significant role in influencing changes in global atmospheric temperature?
a. carbon dioxide and ozone
b. nitrogen dioxide and ozone
c. nitrogen dioxide and methane
d. carbon dioxide and methane
ANS: D

32. What is the difference between weather and climate?
a. Weather is a long-term cycle, whereas climate is a transient condition.
b. Weather is a transient condition, whereas climate is a long-term cycle.
c. Weather relates to precipitation, whereas climate relates to temperature.
d. The two terms are essentially interchangeable.
ANS: B

33. The ratio of oxygen-16 and oxygen-18 isotopes in plankton fossils in deep-sea sediments can be used to determine ________.
a. past carbon dioxide concentrations
b. past temperatures
c. the age of the fossils
d. water depth
ANS: B

34. According to the figure below, how much has atmospheric carbon dioxide (CO2) increased in parts per million (ppm) in approximately the last 50 years?
a. from about 310 to 320 ppm
b. from about 360 to 390 ppm
c. from about 320 to 390 ppm
d. from about 380 to 390 ppm
ANS: C

35. According to the figure below, approximately how much has the sea level risen since the last ice age ended, approximately 16,000 years ago?
a. 110 m
b. 60 m
c. 20 m
d. 15 m
ANS: A

36. How are pollen species used to interpret ancient environments?
a. Each plant species is found in many different climates.
b. Different plant species live in different climates.
c. The ratio of oxygen isotopes can be measured in pollen.
d. Specific plant species directly track the carbon dioxide concentration in the atmosphere.
ANS: B

37. Toxic chemicals dumped into a river are an example of ________.
a. greenhouse gases
b. smog
c. ozone
d. pollution
ANS: D

38. Mines, construction areas, and farmland are all examples of ways humans modify the ________.
a. ecosystem
b. landfill
c. landscape
d. biome
ANS: C

39. The primary cause of recent global warming is believed to be ________.
a. chemical reactions in the atmosphere that are driven by solar heat
b. the increased burning of fossil fuels
c. increased levels of atmospheric pollution
d. the depletion of the ozone layer
ANS: B

40. The hole in the ozone layer has been brought about by anthropogenic emissions of ________.
a. carbon dioxide
b. methane
c. chlorofluorocarbons
d. water vapor
ANS: C

41. Which of the following activities can lower the level of the water table?
a. urbanization
b. mining
c. pollution
d. deforestation
ANS: A

42. Most industrial nations have intentionally decreased their production and use of refrigerants and other chlorofluorocarbons in the last 20 years to address the ________.
a. decrease in Arctic Sea ice cover
b. decrease in plankton fecundity in tropical and subtropical waters
c. increase in hurricane, typhoon, and tropical cyclone intensity and/or number
d. decrease in atmospheric ozone over the Antarctic
ANS: D

43. Which of the following is NOT the result of human interaction?
a. the loss of biodiversity
b. climate change
c. the hole in the ozone layer
d. the existence of radioactive materials
ANS: D

44. Models used by the Intergovernmental Panel on Climate Change show that by the year 2100, the average annual temperature will have increased in some parts of the world by as much as ________.
a. 1°C
b. 2°C
c. 4°C
d. 8°C
ANS: C

45. The eventual death of Earth will be the result of a(n) ________.
a. greenhouse period
b. red giant star
c. nuclear explosion
d. asteroid collision
ANS: B

46. The Anthropocene layer on Earth will show which of the following characteristics?
a. a decrease in trace fossils
b. nutrient-rich soils
c. a decrease in biodiversity
d. an increase in plant life
ANS: C

47. Some biologists think that ________ are causing a sixth mass-extinction event.
a. the cosmic rays
b. the tides
c. humans
d. asteroids
ANS: C

48. Which of the following scenarios is most likely to occur if the climate continues on its current trajectory?
a. Large expanses of continental shelf will be exposed above sea level.
b. Cities like New York, New Orleans, and Miami will be flooded by ocean water.
c. Continental glaciers will form and expand outward from Canada and Norway.
d. Glaciers will grow larger, carve more U-shaped valleys, and deposit moraines.
ANS: B

49. The figure below shows changes in sea level since the last ice age ended. Based on this, if Earth were to enter another ice age similar to the last one, what would the sea level most likely do?
a. rise about 120 m
b. rise about 20 m
c. fall about 20 m
d. fall about 120 m
ANS: D

50. As more ice in the Arctic Ocean melts, what effect does this have on the water?
a. Heat absorption increases as the albedo increases.
b. Heat absorption increases as the albedo decreases.
c. Heat absorption decreases as the albedo decreases.
d. There is no effect on heat absorption.
ANS: B

1. Compare and contrast unidirectional change with cyclic change. Include an example of each in your answer.
a. Heat absorption increases as the albedo increases.
b. Heat absorption increases as the albedo decreases.
c. Heat absorption decreases as the albedo decreases.
d. There is no effect on heat absorption.
ANS:

2. Describe the changes that occur to a drop of water as it progresses through the following reservoirs in the hydrologic cycle: ocean, atmosphere, mountains, streams, ocean.
a. Heat absorption increases as the albedo increases.
b. Heat absorption increases as the albedo decreases.
c. Heat absorption decreases as the albedo decreases.
d. There is no effect on heat absorption.
ANS:

3. What role do greenhouse gases play in Earth’s climate? If there were no greenhouse gases on Earth, what would the climate be like? Could humans survive?
a. Heat absorption increases as the albedo increases.
b. Heat absorption increases as the albedo decreases.
c. Heat absorption decreases as the albedo decreases.
d. There is no effect on heat absorption.
ANS:

4. According to the graph below, global temperatures are predicted to rise by as much as 4.5°C. What effect will this have on the area in which you live? Make sure to address the changes you might notice.
a. Heat absorption increases as the albedo increases.
b. Heat absorption increases as the albedo decreases.
c. Heat absorption decreases as the albedo decreases.
d. There is no effect on heat absorption.
ANS:

5. List and describe one way humans have impacted Earth.
